好仔唔當差與個個係聖人

好仔唔當差與個個係聖人
（理大社會政策研究中心主任 鍾劍華）

擁有武裝力量的軍事及紀律隊伍，其言行更必須嚴格遵守制度及各種行政上的限制。在一般情況下，警隊應該避免參與社會上的政治討論，保持政治上的中立。要維護警察的正面形象，不是要把所有警察都描繪成雷鋒式的人物，而是要讓公眾確信，作為武備隊伍，警察有法必依，有錯必改。

偏偏政府及警隊高層，過去幾年對一連串個別警員的不恰當做法採取包庇縱容的態度，政府甚至利用警察來擔當政治角色。近日以警務人員擔任的助理社團主任之名暗渡陳倉，建議取締民族黨，明眼人都看得出實際上是政府高層的政治操作。

政府帶頭破壞制度衝擊法治，官僚的作風越來越專斷，視既有的體制及界線如無物，又要利用武裝力量作為政府胡作非為的後盾，因此也間接令負責香港治安的警隊變得越來越跋扈。

這一種說法絕非無的放矢。七警明顯違反紀律及法律，在制服了嫌疑人之後抬往暗角痛打，這還有甚麼值得爭辯之處？法庭的判決有甚麼不公平的地方？

但事後警方高層從沒有對如此明顯濫用警權的行為向公眾正式道歉。更有甚者，是代表警察的組織還要以非法集會的形式盲撐同僚，以萬人集體公開講粗口的做法來顯示對公眾及社會期望的藐視，後來更要求在執法過程中豁免警員的違法行為。

真不敢想像這一種「刑不上警察」的荒謬要求，竟然出於香港這個所謂文明法治的社會。代表警察的組織夠膽冒大不韙，提出如此不專業、傷法治、反文明的要求，才是近年警隊形象每下愈況的其中一個原因。

沒有人會不明白「樹大有枯枝」這樣簡單的
道理。以前，出現一個魔警徐步高，也不會令人懷疑整個警隊都是壞人；廉政公署檢控貪污及收受利益的警員也經常出現，但沒有人會因此說所有警員都貪贓枉法。

近幾年被拘捕檢控的警員明顯增多，但不足以說明警隊陷於整體性的腐敗。就算說這已經形成一種警政的倒退，都可能言之尚早。但觀乎警隊高層對上述那些現象所採取的態度，再對照一下代表警察那些組織近年的言行，確實令人有理由懷疑這一種所謂少數害群之馬增加的趨勢，也不一定是出於偶然。

發展局局長黃偉綸講了一句「警察都唔一定個個都係好人」，只可以說是一句唔使講都知的泛泛之言。再觀其發言的場合及處境，此言也明顯沒有針對香港警察，竟引來警察員佐級協會如此高調及強烈的反應，出信要求局長澄清。更引致有人乘機借題發揮，以撐警護警之名示威要求局長下台。

真的有理由如此反應過敏嗎？這可以說是令人啼笑皆非，那些組織也只是自暴其醜。真的令人不得不懷疑，香港是否已經又倒退回「好仔唔當差」那個年月了。反過來說，如果有人說「香港警察個個都係聖人」，員佐級協會又會否感到尷尬？

警隊跋扈致形象大跌

這樣的反應只反映了個別的警察組織是甚麼水平。員佐級協會如果真的如此注重警察形象，倒不如檢討一下為何有不少人懷疑香港警察越來越中國公安化，也要小心應對近年有江湖中人也大模廝樣出來撐警。

更要小心不要被政府以治安及社會秩序之名來掩飾其政治議程，把警隊捲入政治漩渦之中。警隊高層也應該是其是非其非，嚴正指斥警隊內少數害群之馬的不當行為，也要敢於為少數人破壞警隊形象的作為向公眾解釋及道歉。而且可能更要想想如何制約代表警察那些組織，以杜絕近幾年頻頻作出如此不專業及罔顧警隊形象的言論與作為。

歷史一再說明，只有在體制極不健全的情況下，才需要強調要有完人聖人或永遠正確的偉人來把持公權力。同樣道理，制度越是千瘡百孔，才需要不斷自詡體制有多完美。代表警察的組織如此在意有人說警察唔一定個個係好人，可能正好說明這些組織自己心中有鬼。如此撐警，也只能令人懷疑這個警隊近幾年確有太多不值得人撐之處。

代表警察的組織變得如此跋扈，可以明目張膽如此反文明，只是整個社會倒退的一個表徵。政府竟然對這等言行如此忍讓，警隊高層竟然可以縱容下屬如此不顧賣相，其實也說明了警隊形象為何近年會江河日下。

鍾劍華
理大社會政策研究中心主任

鍾劍華

上一則
上一則
習帝的烙印 (林海)

下一則
歡迎投稿